   

你好，我是倪朋飞。

不知不觉，四个月已经过去，咱们专栏也到了该说再见的时候。诸多感慨和收获，在这里想跟你一起分享一下。

回想当初，跟极客时间团队确认专栏写作形式的时候，“以案例实践贯穿性能优化理论”，成为了整个专栏的主线。在我看来，这是学习性能优化最好的路径，既不会让你因性能优化涉及过多领域而畏惧，更可以让你避免陷入个别细节，而丢掉性能优化这个整体目标。

始料未及的是，准备这些案例，竟然耗费了远超过写文章的时间。而案例贯穿理论的主线，也让专栏篇幅从原定的 49 期延长到了 60 期，导致最早在开篇词中提到的 3 个月学习时间，延长到了将近5个月。在这里，也非常感谢前阿里资深技术专家林晓斌、唯品会资深运维工程师阳祥义、携程系统研发部资深后端工程师董国星等多位技术专家，为许多案例提供了丰富的思路。

专栏上线后，同学们的热情留言完全出乎我的意料。这些留言既包括了对专栏未提及到的知识盲点的疑问，也有每个人实际生产环境的分享。

我很乐意去回答这些问题，因为我同样非常感谢你在留言区分享的这些性能问题和优化思路。它们不仅丰富了我的视野，也让我意识到很多之前未曾留意的盲区。当然，每当看到有新的留言说，某个思路帮助解决了线上的性能问题时，我也会异常兴奋。

实际上，我认为技术成长最有效的路径之一，就是与他人进行交流和碰撞。能够把一件事情给别人讲清楚，再从交流反馈中进一步融汇贯通，才代表你真正掌握了它，也就是我总说的“内化”。所以，在专栏中，我也一直鼓励留言区的分享与交流。

从留言区的讨论来看，前几个模块的实践和思考相对都比较多；而从网络模块开始，留言就明显减少了，这说明还是有不少同学已经掉队了。根据留言反馈来看，最主要的原因是，最后这两个模块涉及到了更多的理论知识。

虽然咱们专栏已经延长了很多篇幅，但是显然，这些篇幅还是远不能把扩展知识点一一讲到。所以，我也做了一些加餐内容，为你推荐了一些性能优化所需的基础书籍以及参考资料。

正如我在一开始提到的，想要学习好性能分析和优化，建立整体系统性能的全局观是最核心的话题，而基础理论正是理解系统全局必备的核心内容。所以，当你觉得吃力时，不要退缩，找出经典的书籍和资料，把不明白的地方补回来，就可以攻克性能优化这个难关。

最后，非常感谢你的订阅，希望这个专栏可以真正对你有所帮助。专栏结束了，但我们的交流还会在留言区继续。当然，我也非常希望可以听听，你在学习这个专栏时都有哪些感想，也欢迎你在留言区写下你的收获。

[![](assets/0a774c8002904201a98ffa345842f2c2.jpg)](https://wj.qq.com/s2/3525027/15e5/)